# Contro la scienza cubana
_Danilo_: forse divagando un po', ma sperando di aggiungere complessità al dialogo, vorrei per un attimo puntare il dito _contro_ l'approccio collettivista storico alla produzione scientifica. Per dirla con altre parole, vorrei accennare al fatto che il _senso_ sotteso da modi altri di creare conoscenza scientifica non sia necessariamente quello di cui abbiamo bisogno nelle sfide dell'oggi. Sviluppismo sovietico e nelle democrazie popolari 

**Riferimenti**
[1] Gianluca Senatore, _Storia della sostenibiltà. Dai limiti della crescita alla genesi dello sviluppo_. FrancoAngeli, 2013 
[2] Simon M. Reid-Henry, _The Cuban Cure. Reason and resistence in global science_. University of Chicago Press, 2010

# Dell'esperto
Danilo: Per motivare l’utilità del metodo genealogico, vorrei tentare di descrivere l’emergere della figura dell’esperto che stiamo criticando. Nel suo corso del 1976 al Collège de France, Michel Foucault inizia una digressione sull’incasellamento dei saperi tecnici frammentati all’interno delle ripartizioni e delle gerarchie intrinseche al moderno discorso scientifico. Egli rinviene, ancora nel XVIII secolo, un sapere tecnico-scientifico frammentato, un sapere-segreto (trasformato facilmente in sapere-spettacolo dai “dimostratori di fisica” nelle corti europee) che conferiva vantaggi all’officina che lo deteneva o all’illusionista che vendeva i propri servigi di professeur de physique. In opposizione ad esso, la razionalità illuministica coglieva le potenzialità economiche e militari dell’unificazione delle conoscenze, che culminò con la stesura dell’Encyclopédie. Foucault individua quattro momenti della polizia disciplinare che consentì questa unificazione del linguaggio di saperi: selezione, normalizzazione, gerarchizzazione e centralizzazione. Il primo di questi momenti è svolto dalla coeva strutturazione in discipline interna alle università e dalla conseguente squalifica dei saperi non istituzionali. Le istituzioni culturali erano la sede naturale per il dispiegarsi del secondo momento, la normalizzazione che permette ai saperi preselezionati di comunicare fra loro e interagire: anche chi, come Alexander von Humboldt, si dimostrava scettico della corsa alla specializzazione, non era per questo al di fuori di questo rivolgimento della storia del pensiero.
L’affermazione del primato dell’esperto sull’elaborazione collettiva, dunque, può essere stata solo una contingenza nella storia delle idee, destinata a ritirarsi davanti a nuove forze storiche. La scomparsa degli scienziati dilettanti e dei professeurs de physique seguì forse all’istituzione di ben due Commissioni Reali d’inchiesta sul magnetismo animale da parte di Luigi XVI; ne facevano parte esponenti di quella cultura illuministica e borghese dell’epoca come Joseph Ignace Guillotin, la cui invenzione avrebbe infine reclamato la testa del sovrano.

Riferimenti
[1] Michel Foucault, “Bisogna difendere la società”. Feltrinelli, 2010.
[2] Mariano Tomatis, Mesmer. Lezioni di mentalismo. Mariano Tomatis, 2016
[3] Andrea Wulf, L’invenzione della natura. Le avventure di Alexander von Humboldt, l’eroe perduto della scienza. Luiss UP, 2017
